\chapter{Esperimento con gli utenti}
\label{ch:esperimento}

Una volta conclusa la riprogettazione del sito sono stati eseguiti degli esperimenti con gli utenti: lo scopo di questa fase è stato quello di raccogliere dati relativi all'utilizzo del sistema da parte di utenti reali per poi usarli, nel capitolo successivo, per analizzare nel dettaglio gli effettivi miglioramenti apportati.
Il test ha confrontato le due versioni del sistema --- V1 (originale) e V2 (riprogettata) --- su un campione temporale di partecipanti. In questo capitolo verranno illustrate le modalità con cui sono stati svolti questi esperimenti.

\section{Caratteristiche dell'esperimento}

Per gli esperimenti di usabilità è stato scelto l'approccio "within-subject", che implica che ogni gruppo di utenti abbia testato entrambe le condizioni sperimentali, ossia le due versioni del sito, in ordine variabile: questa metodologia è preferibile in contesti nei quali sono ridotti i problemi di apprendimento, richiede meno utenti e comporta minori problemi legati alla variabilità degli stessi.

È stata inoltre utilizzata la metodologia di \textit{counterbalancing} per evitare problemi legati all'apprendimento degli utenti da una versione all'altra. Un totale di 10 utenti è stato selezionato e diviso in due gruppi distinti:
\begin{itemize}
    \item \textbf{Gruppo A}: ha sperimentato inizialmente la "Versione 1" del sito (originale) seguita dalla "Versione 2" (riprogettata).
    \item \textbf{Gruppo B}: ha sperimentato inizialmente la "Versione 2" del sito seguita dalla "Versione 1".
\end{itemize}

Si è cercato, per quanto possibile, di garantire omogeneità e bilanciamento tra i gruppi considerando le informazioni demografiche raccolte attraverso questionari preliminari (Sesso, Età, Titolo di studio, Conoscenze informatiche).

\section{Ambiente}

Per simulare il contesto di utilizzo reale del sistema, si è deciso di eseguire gli esperimenti in luoghi familiari agli utenti (come aule studio e abitazioni private), in modo da metterli a loro agio.
Tutti gli esperimenti sono stati eseguiti su un computer portatile fornito dallo sperimentatore (con browser Chrome), in modo da ricreare la stessa situazione e ambiente applicativo (Laravel locale) per tutti i soggetti.
Lo sperimentatore si trovava nella stessa stanza in posizione non intrusiva, intervenendo esclusivamente su esplicita richiesta del partecipante.

\section{Dati raccolti}

I dati raccolti dallo sperimentatore sono sia quantitativi che qualitativi, così da permettere sia analisi statistiche che valutazioni di natura descrittiva.
Per ogni compito sono stati raccolti i seguenti dati quantitativi:
\begin{itemize}
    \item \textbf{Completamento} (indica se il task è stato completato, completato con aiuto, o non completato);
    \item \textbf{Tempo impiegato} per il completamento del compito;
    \item \textbf{Numero di click} necessari al completamento;
    \item \textbf{Numero di errori} eseguiti durante la navigazione.
\end{itemize}

Per i dati qualitativi si hanno:
\begin{itemize}
    \item \textbf{Note sperimentatore};
    \item \textbf{Commenti dell'utente} (\textit{Think Aloud}).
\end{itemize}

Inoltre ogni utente ha valutato la \textbf{difficoltà} di ogni scenario su una scala appropriata e ha compilato il questionario \textbf{SUS (System Usability Scale)} per il grado di usabilità, affiancato dall'indice \textbf{NPS (Net Promoter Score)}.

\section{Scelta degli sperimentatori}

Per l'esecuzione degli esperimenti si è scelto di impiegare un solo sperimentatore, responsabile dell'osservazione e dell'annotazione delle metriche, con funzione anche di facilitatore per mettere a proprio agio gli utenti in caso di stallo prolungato. Lo sperimentatore è rimasto invariato per tutti i test svolti.

\section{Scelta degli utenti}

Trattandosi di un sito destinato ad un'ampia varietà di persone (dai fruitori occasionali di visite guidate ai volontari), sono stati scelti 10 utenti eterogenei: 5 per il Gruppo A e 5 per il Gruppo B. 
Prima dell'inizio della sessione, ciascun partecipante ha compilato il \textbf{questionario anagrafico} (oltre ad aver accettato le clausole del consenso informato GDPR). 

La tabella seguente riassume la suddivisione:

\begin{table}[H]
\centering
\renewcommand{\arraystretch}{1.4}
\small
\begin{tabular}{|c|c|c|c|c|c|c|}
\hline
\textbf{ID} & \textbf{Età} & \textbf{Genere} & \textbf{Titolo di studio} & \textbf{Competenza informatica} & \textbf{Gruppo (Ordine)} \\
\hline
U01 & 22 & M & Laurea      & Alta  & Gruppo A (V1 $\to$ V2) \\ \hline
U02 & 20 & F & Diploma     & Media & Gruppo A (V1 $\to$ V2) \\ \hline
U03 & 38 & M & Laurea      & Alta  & Gruppo A (V1 $\to$ V2) \\ \hline
U04 & 26 & F & Laurea      & Media & Gruppo A (V1 $\to$ V2) \\ \hline
U05 & 54 & M & Diploma     & Bassa & Gruppo A (V1 $\to$ V2) \\ \hline
U06 & 23 & F & Laurea      & Alta  & Gruppo B (V2 $\to$ V1) \\ \hline
U07 & 28 & M & Laurea      & Media & Gruppo B (V2 $\to$ V1) \\ \hline
U08 & 45 & F & Laurea      & Media & Gruppo B (V2 $\to$ V1) \\ \hline
U09 & 33 & M & Diploma     & Bassa & Gruppo B (V2 $\to$ V1) \\ \hline
U10 & 21 & F & Laurea      & Alta  & Gruppo B (V2 $\to$ V1) \\ \hline
\end{tabular}
\caption{Panoramica anagrafica dei partecipanti al test di usabilità ($n=10$).}
\label{tab:partecipanti}
\end{table}

Maggiori dettagli demografici e relative distribuzioni grafiche saranno illustrati approfonditamente nel capitolo dell'analisi dei risultati (Capitolo 6).

\section{Scelta dei compiti}

L'esperimento è basato su \textbf{5 compiti} (task) scelti coprendo le funzionalità più critiche emerse dall'ispezione euristica. I task sono identici per entrambe le versioni e strutturati in difficoltà e carico cognitivo crescenti.

\begin{table}[H]
\centering
\renewcommand{\arraystretch}{1.5}
\small
\begin{tabular}{|c|p{4.5cm}|p{4.5cm}|c|}
\hline
\textbf{Task} & \textbf{Scenario (Breve)} & \textbf{Precondizione} & \textbf{Tempo max} \\
\hline
T1 & Registrati come nuovo utente e accedi. & Homepage, utente anonimo. & 5 min \\ \hline
T2 & Prenota una visita guidata per 2 persone. & Utente autenticato (Customer). & 5 min \\ \hline
T3 & Trova il codice della prenotazione effettuata. & Prenotazione T2 completata. & 3 min \\ \hline
T4 & Cancella la prenotazione appena effettuata. & Dashboard aperta dopo T3. & 3 min \\ \hline
T5 & (Amministratore) Elimina un luogo a sistema. & Login Admin effettuato. & 5 min \\ \hline
\end{tabular}
\caption{Compiti assegnati durante il test.}
\label{tab:task}
\end{table}

\section{Moduli}

Per standardizzare lo svolgimento, sono stati predisposti dei moduli (digitali o cartacei) somministrati a ogni utente e compilati dallo sperimentatore:
\begin{itemize}
    \item \textbf{Modulo Anagrafico e Consenso}: pre-compilato dall'utente per la raccolta demografica.
    \item \textbf{Modulo dello Sperimentatore}: tabella griglia compilata dal facilitatore per annotare click, tempi, errori ed esito.
    \item \textbf{Modulo Post-Esperimento (Questionari)}: modulo digitale contenente gli item del questionario SUS e NPS.
\end{itemize}
Questi strumenti hanno consentito di normalizzare l'estrazione dei dati e garantire un solido campione comparativo tra V1 e V2.
